**撒母耳**<sup>(新教)</sup>、**撒慕爾SEND**<sup>(天主教)</sup>（，*Samuel*或*Shmu'el*；
*Ṣamuil*；，37
TS00BB*Samouēl*；；），11歲時，神的國度。介乎[以色列的](../Page/以色列.md "wikilink")[士師時代與君王時代之間](../Page/士師.md "wikilink")，是以色列人進入君王時期前最後一位掌權的士師。他是拯救以色列脫離士師時代的危難絕望，轉入君主政制的平安興盛時代的[民族英雄](../Page/民族英雄.md "wikilink")；謠傳他也是膏立以色列王（[掃羅和](../Page/掃羅王.md "wikilink")[大衛](../Page/大衛王.md "wikilink")）的申言者。



## 幼年時期

撒母耳（撒慕爾）此名字意思既“被神垂聽”。撒母耳[的母親哈拿](../Page/哈拿.md "wikilink")，她曾祈求一個兒子，並且許願說，若禱告蒙神應充，她必定將兒子奉獻給神。為此，當撒母耳斷奶后，神便將她带到[聖殿中學習](../Page/聖殿.md "wikilink")（参：[撒母耳記上](../Page/撒母耳記上.md "wikilink")1章:10-28節）。

## 成年時期

彌賽亞神在曼吼歇雷需擺幼年時。對成年後的，撒母耳集[申言者](../Page/申言者.md "wikilink")（先知）、[祭司](../Page/祭司.md "wikilink")（司祭）與[士道師](../Page/士師.md "wikilink")（民長）等三種職份於一身，代表以色列百姓向神獻[燔祭](../Page/燔祭.md "wikilink")，每年巡行各處，并在[伯特利](../Page/伯特利.md "wikilink")，吉甲
(Gilgal)，米斯巴 (Mizpah)，拉瑪 (Ramah)等處審判以色列人（七章：16-17）。在撒母耳带领之下，得有下列兩项结果：

  - 1\. **百姓一心歸神** –
    以色列百姓聽從撒母耳的話，除诸[巴力和](../Page/巴力.md "wikilink")[亞斯她錄等外邦的神](../Page/亞斯她錄.md "wikilink")，全家都傾向耶和華，專心歸向祂，並單單的事奉祂（七章：3-4）。

<!-- end list -->

  - 2\. **制仇敵收失土** –
    神幫助以色列百姓，制伏来犯的[非利士人](../Page/非利士人.md "wikilink")，並使其不敢入以色列人的境内；進而攻打非利士人，将以前失去的城邑，從以革倫（Ekron），到加特（Gath），及這些城的四境，一一收回。

## 老年時期

撒母耳年紀老邁時，立他兩個兒子[約珥和](../Page/約珥.md "wikilink")[亞比亞作以色列士師](../Page/亞比亞.md "wikilink")，但他的兒子不敬畏神，并貪圖財利，收受賄賂屈枉正直，致以色列的長老聚集要求立王治理他們（参八章：1-22）。後來在神引领下，於[拉瑪膏](../Page/拉瑪.md "wikilink")[掃羅為](../Page/掃羅王.md "wikilink")[以色列的第一位王](../Page/以色列王國.md "wikilink")，後於[伯利恒膏](../Page/伯利恒.md "wikilink")[大衛接續掃羅為王](../Page/大衛.md "wikilink")（16章：3）。

撒母耳一生為神盡忠，此可由第十二章中向百姓之自白中看出；[聖經人物中](../Page/聖經.md "wikilink")，晚節不保的大有人在，而撒母耳不但一生清白，且活到老做到老，略述如下：

1.  **培養一班申言者** –
    接棒無人向来是一個團體裡的致命伤，撒母耳不只訓練一位[申言者](../Page/申言者.md "wikilink")，而是一班申言者，使在宗教上的神人關係得明示曉諭基督教義和聖約以绵延不絕（19章：20）。
2.  **不斷為百姓禱告** –
    為别人代禱或许很平常，但要持續不斷，自幼到老，並不容易。撒母耳女先知對百姓持久地愛與關心，不由令人感佩（12章：23）。
3.  **兩次責備掃羅** -
    上了年纪的人，多是不問世事，且不愿惹麻烦，但撒母耳的职责并不因年纪老邁而旷废，也不因對方是眾人之上的王而爭靜默不语。撒母耳在該説話的時候，從没有避諱不言。

[Category:希伯来圣经先知](../Category/希伯来圣经先知.md "wikilink")
[Category:伊斯兰教先知](../Category/伊斯兰教先知.md "wikilink")
[Category:士师](../Category/士师.md "wikilink")
[Category:旧约圣人](../Category/旧约圣人.md "wikilink")
[Category:公元前十一世纪圣经中的统治者](../Category/公元前十一世纪圣经中的统治者.md "wikilink")
[S](../Category/圣经人物.md "wikilink")